%\pagestyle{empty}
%1200 1500 palavras
% ----------------------------------------------------------------------
% Página do resumo em Português:
\selectlanguage{portuguese}
\inputencoding{latin1}
\chapter*{Resumo}
\label{chapter:abstract_pt}
\vspace*{-10mm}

Ao longo dos últimos 20 anos, temos assistido a avanços incontestáveis no desenvolvimento de sistemas replicados tolerantes a faltas Bizantinas (BFT).
Estes sistemas mantêm uma operação correcta enquanto apenas $f$ de um total de $n$ réplicas falharem simultaneamente.
Por isso, para garantir a correcção do sistema é assumido que as réplicas não sofrem de falhas comuns, por outras palavras que as replicas falham de forma independente.
Em situações adversariais, esta assumpção implica que as réplicas não contêm vulnerabilidades semelhantes, caso contrário um único ataque pode ser usado para comprometer uma parte significativa do sistema.
Esta tese investiga a forma de substanciar esta assumpção na prática explorando diversidade nas configurações das réplicas.


A tese começa com uma análise de um considerável conjunto de dados sobre vulnerabilidades para obter evidências de que a diversidade pode garantir independência nas falhas.
Em particular, utilizámos dados de uma base de dados de vulnerabilidades para desenhar estratégias que constroem grupos de $n$ réplicas com Sistemas Operativos (SO) diferentes.
Os resultados demonstram que é possível criar configurações confiáveis de SOs que não partilhem vulnerabilidades num período razoável de tempo (i.e., alguns anos).

A tese propõe a um desenho de um serviço tipo antepara (do inglês \emph{firewall}) que protege e controla o acesso a sistemas críticos e que pode beneficiar da nossa gestão de diversidade. 
A solução garante tolerância a faltas e intrusões através da implementação de uma arquitectura com filtros em duas camadas, permitindo descartar mensagens inválidas o quanto antes evitando os custos associados com a replicação BFT destas mensagens.

A tese também apresenta uma solução nova para gestão da diversidade de réplicas.
A solução recolhe e processa dados de várias fontes de dados para calcular continuamente uma métrica de risco.
Uma vez que o risco aumente, réplicas potencialmente vulneráveis são substituídas por outras réplicas (diferentes) para tentar maximizar a independência das falhas no serviço replicado.
Depois, as réplicas removidas são colocadas em quarentena e actualizadas com as correcções disponíveis para mais tarde serem reutilizadas.
Realizámos várias experiências que mostram os ganhos de confiabilidade e o impacto de desempenho do nosso protótipo, incluindo testes padrão (do inglês \emph{benchmark}) e três aplicações BFT (uma aplicação de armazenamento chave-valor, o nosso serviço tipo antepara e uma blockchain).


\vfill

\begin{flushleft}
\textbf{Palavras-chave:}
Diversidade, Vulnerabilidades, Sistemas Operativos, Toler\^{a}ncia a Intrus\~{o}es, Rejuvenescimento.
\end{flushleft}
\inputencoding{utf8}
%\LIMPA
% Fim da página do resumo em Português
% ----------------------------------------------------------------------
