\pagestyle{plain}

\vspace*{2cm}
\selectlanguage{portuguese}
\chapter*{Agradecimentos}

%\begin{center}
%\selectlanguage{portuguese}
%\Large \bf Agradecimentos
%\selectlanguage{english}

Este documento encerra todo trabalho feito ao longo de alguns anos desde o mestrado até agora. 
Durante estes anos tive a sorte de trabalhar com dois investigadores de grande qualidade, os meus orientadores Professor Alysson Bessani e Professor Nuno Neves.
Devo-lhes um sincero obrigado por todos os ensinamentos e orientações que me transmitiram. 
Cada um da sua forma contribuiram para o meu crescimento como pessoa e investigador. 

A todos os meus colegas e amigos do LASIGE e DI, aos que vieram e foram e aos que vieram  e ficam, em todas as fases do doutoramente tive rodeado de boa gente. Em especial um agradecimento ao Tiago, Ibéria, Vavala, Eduardo, João, Fernando, André e ao Vinicius. A vossa amizade, companheirismo, compreensão, inter-ajuda e motivação foram essenciais nesta fase.  

A todos os meus amigos fora deste "universo" que de uma forma ou de outra contribuiram para este tese. 
Mesmo sem compreenderem bem o que eu fazia devo-lhes a boa disposição e animo. 
O prêmio de paciência vai para o Bruno, Paulo e Gonçalo.


Sem a minha familia seria impossível chegar ao fim desta maratona. 
Aos de casa e aos que escolhi para serem parte da minha familia.
Em especial à minha mãe, aos meus irmãos Diogo e Joana, à Vanessa e à Ana por serem incansáveis e se hoje sou mais forte é porque tive o vosso apoio.
Obrigado e espero que tenham orgulho em mim. 



%\Large \bf Acknowledgments
%\end{center}
%\vspace*{1cm} \setlength{\baselineskip}{0.6cm}



\LIMPA
\LIMPA

\vfill

%\selectlanguage{portuguese}

\begin{flushright}\textit{Para a minha avó.}\end{flushright}

\LIMPA
